<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Luz de Máscaras</title>
            <author></author>
            <editor>MesaZuluaga JuanJosé</editor>
            <editor>Andrea Rodriguez-Arevalo</editor>
            <editor>Salomé Arango-Botero</editor>
                                </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Digitalización Recopilación Revista MITO (ISSN 0540-4657) Tomo VI.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date when="1959-12">1959</date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>

         <div type="Chapter">
         <head>Luz de Máscaras</head>
         <p>El texto de Claude le Lévi-Strauss sobre las máscaras indígenas en América del Sur —que constituye la primera parte de un trabajo que engloba también la América del Norte—, así como los fragmentos de otros profesores sobre México, Grecia, Roma y el Carnaval, fueron escritos especialmente para la exposición de máscaras presentada por el Museo Guimet de París (Diciembre 1959 - mayo 1960), sin duda una de las más reveladoras y be­llas de nuestro tiempo. Los textos de Hughes, Voltaire, Casanova, Dinesen y Durrell están encaminados a completar esta visión del sentido de las máscaras, en sus especiales aspectos.</p>
         </div>

         <div type="Chapter">
         <head>América del Sur</head>
         <p>Las máscaras han sido conocidas y utilizadas por todas partes en el Nuevo Mundo, de manera frecuente o esporádica, según la tribu. A lo sumo se puede anotar que la máscara verdadera predomina en América septentrional, y en las regiones andinas, mientras que América septentrional, y en las regiones andinas, mientras que América Tropical parece preferir el vestido-máscara, que cubre todo el cuerpo, y en el cual el rostro está representado, esquemática o rudimentariamente y a veces no está representado de ningún modo.</p>
         <p>Los vestidos-máscaras de América tropical están confeccionados con los mismos materiales de las cestas, con cortezas, fibras, follajes.</p>
         <p>Los tipos más elaborados se encuentran entre los indios Tukunas, que viven en los confines del Brasil y Colombia: el disfraz de cortezas, sacudidas y pintadas, cubre todo el cuerpo; los rostros están vigorosamente imaginados y construidos. Dichas máscaras que en tukuna se llaman “colas” son usadas en todas las ceremonias que conciernen las etapas de la existencia individual, notoriamente en las fiestas de la pubertad de las muchachas. Representan los demonios caníbales exterminados por los ancestros: Demonios del Viento, de la Tempestad, del Agua, y también el Demonio-mono, el Demonio-mariposa, el Demonio-árbol.</p>
         <p>Pueden hallarse vestidos máscaras del mismo tipo, pero con formas más pobres, tanto al norte del Amazonas (Río Negro) como al sur: así, los vestidos máscaras de los Kayara, del río Araguaya, que evocan una pareja de loros sobrenaturales, cuyo descenso entre los hombres es relatado en una leyenda. Los de sus vecinos Sherenté representan un gran hormigueo.</p>
         <p>En la región del Xingu (afluente del lado derecho del Amazonas, como el Araguaya) hay diversas tribus que usan asimismo vestidos máscaras, confeccionados con materiales de cestería o fibras vegetales, provistos a veces de vestidos máscaras, en madera esculpida y puntada. Estas máscaras tienen el aspecto de un rostro humano muy estilizado, pero en ciertos símbolos pintados, de lectura difícil para el profano, los indígenas reconocen diversos animales: peces, pájaros, saurios, etc. Ciertos vestidos se amplían en crinolina y su circunferencia puede alcanzar diez metros: son auténticas chozas ambulantes. Por lo demás los Baikaris los llaman “casas”.</p>
         <p>Los indios Timbiras, de la meseta central brasileña, tienen anchos vestidos máscaras, en caña pintada y guarnecidos con faldas de fibras flotantes, los cuales aparecen en ceremonias, celebradas con intervalos de muchos años. Representan monstruos acuáticos cuya leyenda relata que capturaron antiguamente a un indígena, a quien le enseñaron sus danzas y su lenguaje. Lenguaje mudo, ciertamente, pero que permite a los bailarines expresar con posturas la confusión o la cólera, reclamar regalos o llamar a un espectador. Como otras tribus de América Tropical los Timbiras tienen también máscaras profanas, formadas por media calabaza, con agujeros que corresponden a la boca y a los ojos.</p>
         <p>Más al sur, entre los Bororos, la moción de máscara se disuelve -por una parte- en la visera, que disimula el rostro sin transfigurarlo y – por la otra– en el peinado de plumas, cuyos detalles constituyen símbolos del estatuto social de quien los lleva o del personaje mítico que él encarna.</p>        
         <p>La máscara verdadera se encuentra entre los Caduveos de la frontera paraguaya, y en Bolivia y Perú, pero los tipos actuales han sido tan empobrecidos o –al contrario– tan modificados por influencias ibéricas, que es difícil distinguir lo propiamente indígena y los aportes recuentes. Los indios de la Tierra del Fuego poseían máscaras de corteza, cilíndricas o cónicas, que recuerdan ciertas formas del sudoeste de los Estados Unidos.</p>
         <p><name type="personAddName">Claude Lévis-Strauss</name></p>
         </div>

         <div type="Chapter">
         <head>México</head>
         <p>El dios enmascarado es el tema favorito de los artistas precolombinos, pues la máscara constituye el signo exterior de su personalidad. Los dioses que desempeñaban un papel en las ceremonias eran generalmente representados por personajes con máscaras. Gracias a estas, la naturaleza de un dios podía ser transferida a un hombre.</p>
         <p>El ejemplo más notable de la encarnación de un dios proviene de los aztecas, quienes escogían cada año el más bello entre sus prisioneros de guerra para que fuera el representante del principal dios, Tezcatlipoca. Le imponían el vestido y las insignias del dios, le testimoniaban el más grande respeto y le otorgaban una vida de lujo y de placeres. Pero el día de la fiesta del dios, el joven era despojado de todos sus ornamentos, y los sacerdotes lo inmolaban en la cumbre de la pirámide, para ofrecerle su corazón al dios que él había encarnado durante un año.</p>
         <p><name type="personAddName">Henri Lehmann</name></p>
         </div>

         <div type="Chapter">
         <head>La Antigüedad Helénica</head>
         <p>Los griegos de la época clásica y helenística recurrían a la máscara, como en las mascaradas modernas, para entregarse libremente a las bufonerías y excesos de toda clase, conclusión habitual a altas horas de la noche de banquetes y borracheras. Estas ruidosas manifestaciones desembocaban naturalmente en esos desfiles y tumultos que son designados por el término comôs. En los tiempos de Demóstenes la participación en un cortejo de esta especie sin máscara era considerada el colmo de mal gusto y de la desvergüenza. El propio nombre de Comedia (probablemente canto del comôs) parece testimoniar que sus orígenes podrían ser buscados en los desarrollos, en determinadas ocasiones, de los chistes o bromas producidos por las manifestaciones en forma de salidas –más exactamente cuando la faceta espectacular tomó toda su importancia, en forma de “entradas” de las máscaras del comôs.</p>
   
         <hr></hr>

         <p>Los antiguos no fueron insensibles a una ambigüedad: aquella que resulta de la imposición sobre el rostro del viviente de la máscara cuya rigidez cadavérica es precisamente lo contrario de la vida. Algo de esta ambigüedad se manifestaba precisamente en los espíritus de la naturaleza que tienen afinidad con el otro mundo y con los difuntos. La máscara –y primero la capa de yeso que fue una de sus formas primitivas– es una manera de simbolizar o de sugerir una ambigüedad de naturaleza en seres como los sátiros y silenos. </p>

         <hr></hr>

         <p>Entre las máscaras más frecuentes en las series antiguas, hay que mencionar figuraciones de viejas con rasgos horribles y repugnantes. La importancia conferida a este espantajo que debía ser animado por jóvenes danzarines (quizá por danzarinas) tiene como explicación verosímil el papel odioso que desempeñan a la “Vieja”, la Bruja, la Ogresa, en innumerables cuentos de diversas civilizaciones y en seguida en los escenarios que se basan en ellos. Mormô o la loba Mormô (Mormolyké) era uno de los nombres de esta figura pavorosa antes de ser el Coco con el cual se amenazaba a los niños.</p>
         
         <p>La deidad que ha tenido más afinidad con las máscaras y que la máscara tiene la virtud de evocar es Dionysos. Por razones múltiples entre las cuales el hilo conductor aparece más o menos confusamente. Sin duda porque siendo una deidad prestigiosa y mágica, se revela bajo formas y apariencias diversas. Pero también porque entre su esencia divina y la naturaleza, especialmente vegetal, arborescente, la humedad que la impregna y vivifica, los ruidos que manifiestan esta vida, hay una correspondencia de la cual la máscara es precisamente la expresión y el recuerdo. Las máscaras espantajos de las cuales hemos hablado señalaban un lugar consagrado a Dionysos. A la pregunta: " /¿/  Dónde está el santuario de Dionysos?", un personaje de Aristófanes, en una comedia perdida, responde: "Allí donde están suspendidas las *mormolykeia*"</p>
         <p><name type="personAddName">H. Jeanmaire</name></p>
         </div>
            
         <div type="Chapter">
         <head>Roma</head>
         <p>Resulta muy curioso comprobar que la primera estatua en alto relieve que haya sido encontrada en territorio itálico es la de un guerrero enmascarado. Se trata del enigmático guerrero de Capestrano,descubierto en 1934, sobre el territorio de los antiguos *Vestini*. La obra, cuya altura es de 2m 9 y que data del final del siglo VI antes de Cristo, representa quizá la imagen de un guerrero que fue objeto de una *devotio*, es decir, cuya vida fue ofrecida a los dioses para la salvación de su ejército, pero que no encontró la muerte hundiéndose en las filas del enemigo, como el rito —descrito cuidadosamente por Tito Livio— lo exigia. En tal caso, según la costumbre sagrada de los latinos, sin duda común con los otros pueblos itálicos, habia que enterrar una estatua de site pies y ofrecer un sacrificio solemne. La estatua de Capestrano, que representa un guerrero enjaezado y equipado y cuya talla es efectivamente de siete pies, podría surgir de esta antigua práctica de substitución que ofrecía a los dioses, en cambio de la vida, la imagen del *devotus*.</p>
         <p>La máscara de origen dionisiaco aparece en cantidad de obras diversas, tierras cocidas arquitectónicas, *oscilla*, vasos, sarcófagos .báquicos. El tema, ciertamente, se estereotipó rápidamente y a menudo no posee más que un valor ornamental. En cambio, la máscara conserva su valor báquico cuando está asociada a objetos del culto de Dionysos o a personajes del cortejo del Dios. Sobre los admirables frescos de la Mansión de los Misterios, en Pompeya, encima de un sileno que se aparta hay una máscara de sileno, sostenida con todo el brazo por un joven sátiro, mientras que otro sátiro parece mirar el reflejo en una copa rebosante de líquido o beber en la copa.</p>
         <p><name type="personAddName">Raymodn Bloch</name></p>
         </div>

         <div type="Chapter">
         <head>El Carnaval</head>
         <p>Como en latín *larva* que designa al mismo tempo el espectro y su disfraz, la palabra *máscara*, en italiano *maschera*, debió designar antiguamente una creación fantomática de carácter demoníaco. La noción ha sido asociada largo tiempo a las manifestaciones diabólicas: *larvas daemonun*, de las cuales se preocupaban los sínodos y los concilios. Contiene algo de sospechoso y peligroso, y según un proceso más o menos general, demuestra la supervivencia de las creencias populares en el seno de la civilización cristiana. Esta asociación de la naturaleza diabólica y de la máscara (que desfigura y disimula) parece fundamental: El diablo es una criatura de mil caras, y de aquí los demonios con rostros múltiples en los decorados de las catedrales o las figuras de doble apariencia (como el célebre *Principe de este Mundo*, en la Catedral de Estrasburgo) o las cabezas gesticulantes y los seres híbridos que las portan, muy frecuentes en todo el arte /medioeval/. Inversamente, todo lo que concierne al disfraz y a la máscara debe a tal origen un carácter ambiguo y un poco irritante. </p>
         <p>En la civilización moderna y cristiana, las jornadas de locura y exaltación (del Carnaval) perpetúan prácticas arcaicas, recuerdos históricos, que cambian en Roma o en las ciudades del antiguo Estado de Borgoña, en Polonia, México o América del Sur. Su lenta muerte en el siglo pasado, su preservación o su resurrección en épocas recientes, no han facilitado la localización de sus elementos auténticos. Pero fuera de la naturaleza de los "argumentos", de los temas más o menos tradicionales que se usan en su organización, la máscara desempeña su papel habitual de autorización dada a toda licencia. Significa una liberación de nuestra segunda naturaleza, truculenta, febril y provisional, que se evade de las normas cotidianas y permite todo to que normalmente se halla prohibido.</p>
         <p><name type="personAddName"></name>André Chastel</p>
         </div>

         <div>
         <head>LA Máscara del Diablo</head>
         <p>...El alto sombrero, las ropas negras, las jarreteras notorias y aun los zapatos de pezuña, pudieron usarse por el sumo sacerdote, humano vehículo del Demonio, para la más o menos convencional aparición a su rebaño. Posiblemente usaba también una máscara no muy elaborada. Pero las apariciones con disfraz completo requerían más terrible mecánica.</p>
         <p>La máscara era, en tempranas épocas, parte del atuendo de cabeza del jefe de la danza totémica. A veces, aún hoy, un brujo asume el esqueleto auténtico de un cráneo de animal, con los cuernos adheridos. Es interesante anotar la memoria popular Irlandesa de las brujas —los Formóricos— que dice que vinieron a través del mar desde Africa como monstruos con las cabezas de caballos o machos cabrios. Del Tibet a /Sud/ América el hechicero usa todavía máscara de elaborado poder de espanto, como un símbolo de su poder y de su profesión. Aún la mitra de los Obispos cristianos se ha hecho derivar apócrifamente de la cabeza de pez de los sacerdotes de Dagón. Frecuentemente, la máscara de hoy lleva cuernos, y —lo que es significativo cuando se recuerda la idea dualística mezclada con la brujería— tiene a veces dos caras.</p>
         <p>En el culto medieval, la evidencia de la máscara aparece completa. Ante todo, en hipótesis, es lo que se habría de esperar de una religión con un fuerte ancestro paleolítico. Asi, las prácticas del mundo clásico confirmarían las costumbre, puesto que la máscara era libremente empleada en el teatro Griego y Romano, también de origen religioso. Se supone a veces tenía efectos megafónicos que ayudaban a proyectar la voz a los sitios distantes en los anchos teatros abiertos. En seguida, viene la evidencia de las mismas brujas. Las brujas escocesas decian del Diablo que hablaba "bajo pero fuerte", que su voz era "opaca y cavernosa"; las de Alsacia que "sus Demonios hablaban como si tuviesen la boca en un jarro o cántaro quebrado", o bien "su voz es débil y delgada". Igual cosa es evidente en la analogía de los hechiceros africanos, algunas de cuyas máscaras tienen definitivamente el efecto de megáfonos, en tanto que otras meramente oscurecen y desfiguran la voz. Finalmente, está la "Dorset Ooser", una máscara de madera pintada con cuernos, que se usaba en la cabeza, mientras el resto del cuerpo iba cubierto de piles. Fue robada en los últimos cuarenta años, pero parece claro que había una conexión definida entre ella y la práctica paleolítica, como parte de un ritual rústico. También tenia cuernos.</p>
         <p>Se describe como normal el uso de máscaras en la "*Fiesta de los Locos*", un rito de la fertilidad cuya continuación se permitió en Europa hasta un período tardío. En ella "sacerdotes y escribanos son vistos con máscaras de rostros monstruosos en horas de trabajo. Danzan en el coro vestidos de mujeres, o de hombres de dudosa calaña, o de trovadores. Cantan canciones protervas. Comen tortas negras en el mismo altar..." Los paralelos son obvios.</p>
         <p>Pero hay aún otro punto de valor. La palabra *mascota*, signo de buena suerte, tiene casi ciertamente un origen común con máscara y mascarada. Pero la juiciosa Enciclopedia Británica aventura también que se deriva de una palabra portuguesa, *mascotto*, que significa "brujeria”.</p>
         <p><name type="personAddName">Pennethorne Hughes ("Witchcraft")</name></p>
         </div>

         <div type="chapter">
         <head>La máscara política</head>
         <p>Algunos meses después de la muerte de Mazarino ocurrió un acontecimiento sin ejemplo, y, lo que no es menos extraño, ignorado por todos los historiadores. Se envió en el más grande secreto, al castillo de la Isla Santa Margarita, a un prisionero desconocido, de estatura superior a la ordinaria, joven, y con la apariencia más bella y noble. Este prisionero portaba una máscara cuya barbada tenía resortes de acero que le dejaban libertad de comer con la máscara en el rostro. Había orden de matarlo si se descubría. El marqués de Louvois fue a verle en esta isla, y le habló de pies, con una consideración que mostraba el respeto.</p>
         <p>Este desconocido fue llevado a la Bastilla, donde fue alojado tan bien como era posible. Nada se le rehusó. Su mayor gusto era el de la ropa de extraordinaria finura, y por los encajes. Tocaba guitarra.</p>
         <p>El gobernador se sentaba raramente ante él. Un viejo médico de La Bastilla, que a menudo había atendido a este hombre singular en sus enfermedades, decía que jamás había visto su rostro. Era admirablemente proporcionado. Su piel era un tanto morena. Interesaba por el solo sonido de su voz, no se quejaba jamás de su estado, y no dejaba entrever lo que podía ser. Este desconocido murió en 1703, y fue enterrado de noche, en la parroquia de Saint Paul.</p>
            <p><name type="personAddName">Voltaire</name></p>
         <p>("Le siecle de Louis XIV")</p>
         </div>

         <div type="chapter">
         <head>El antifaz veneciano</head>
         <p>… Acudí a la cita una hora antes de lo convenido, y aunque la noche era fría, yo no lo notaba. A la hora precisa vi llegar una barca con dos remeros, y en cuanto tocó la orilla salió de ella una máscara. Habló el barquero de proa, y en seguida se dirigió hasta la estatua. A medida que se aproximaba, mi corazón palpitaba de emoción, pero habiendo observado que la máscara parecía un hombre, evité su encuentro, y me arrepentí de no haber tomado mis pistolas. La máscara dio la vuelta alrededor de la estatua, y acercándose a mí, me tendió una mano amiga; entonces reconocí a mi ángel. Rióse de mi sorpresa, tomó mi brazo y sin hablarnos nos dirigimos hacia mi casa de recreo que distaba solo unos cien pasos del Teatro de San Moisés.</p>
         <p>Encontré todo dispuesto, según mis deseos; subimos y prontamente me desembaracé de mi disfraz; pero M. M. se entretenía en recorrer todos los rincones de aquella deliciosa estancia en que se veía tan bien acogida. Encantada de que yo contemplase de todas maneras las gracias de su persona, quería que admirase a mi amante con todos sus atavíos. Hallábase sorprendida de la especie de encanto mágico que a pesar de su inmovilidad le hacía ver su encantadora persona bajo mil diferentes puntos de vista. Sus imágenes multiplicadas que los espejos reproducían merced a numerosas bujías colocadas al efecto, le ofrecían un espectáculo nuevo del que no podía separar sus miradas. Sentado sobre un taburete, yo contemplaba extasiado toda la elegancia de su persona. Una casaca de terciopelo rosa bordado de oro, una chupa graciosa bordada de sedas y de una riqueza extrema, pantalón de satín negro; hebillas de brillantes, un solitario de gran valor en el dedo pequeño y en la otra mano una sortija en la que no se observaba sino un pedacito de satín blanco cubierto por un cristal. Su antifaz de blonda negra era de una perfección notable por su finura y su dibujo. Para que yo pudiera observarla mejor, vino a colocarse de pie delante de mí. Regístrele los bolsillos y en ellos encontré una tabaquera de oro, una bombonera adornada de perlas finas, un estuche de oro, un magnífico anteojo, pañuelos de batista de una finura extremada impregnados más bien que perfumados en las más preciosas esencias. Reparé atentamente en la riqueza y el trabajo de sus dos relojes, de sus cadenas, de sus dijes cubiertos de diamantes, y encontré por último una pistola que era una obra inglesa, de acero puro y muy bien pulimentada y concluida.</p>
         <p>—Todo lo que veo, mi divina amiga, es inferior a tus méritos, pero no puedo menos de expresarte mi admiración por el ser casi adorable que quiere convencerte de que merece ser tu querido.</p>
         <p>—Eso mismo es lo que me ha dicho cuando le he pedido que me trajera a Venecia, y me dejara.</p>
         <p>—Diviértete, me ha dicho, y deseo que aquel a quien vas a hacer feliz te convenza de que es digno de ello.</p>
         <p>—Es un hombre admirable, repito, y cortado sobre un patrón único. Un amante de ese temple es solo en el mundo y siento que no sabré parecerme a él. no sabré parecerme a él, así como temo no poder merecer una dicha que me desvanece.</p>
         <p>—Permíteme quitarme este disfraz...</p>
         <p><name type="personAddName">Giacomo Casanova</name></p>
         <p>("Memorias")</p>
         </div>

         <div type="chapter">
         <head>El sentido de la máscara</head>
         <p>''...La mujer de ingenio, señora, escoge como traje de Carnaval uno que ingeniosamente revela algo de su espíritu o de su corazón que las convenciones de su vida diaria ocultan; y cuando se pone el desagradable y narigudo antifaz veneciano, está diciéndonos, no solamente que tras él tiene una nariz clásica, sino que tiene mucho más, y muy bien puede ser adorada por cosas distintas de su mera belleza. Así habló el Árbitro de Mascarada: ''Por tu máscara te conoceré''</p>
         <p><name type="personAddName">Isek Dinesen</name></p>
         <p>(''Seven Gothic Tales'')</p>
         </div>
         
         <div type="chapter">
         <head>Los ojos, solamente</head>
         <p>…Pero lo que estampa en el carnaval su espíritu de fantasía pura, es el dominó de terciopelo, —que confiere a quienes lo llevan el disfraz que cada hombre en su secreto corazón desea por sobre todo. Hacerse anónimo en una muchedumbre anónima, sin revelar sexo ni parentesco, ni siquiera expresión facial—pues la máscara de este hábito de fraile demente deja solo dos ojos, brillando como los ojos de una mujer musulmana o de un oso. Nada más que permita distinguir; los espesos pliegues de su negrura ocultan incluso los contornos del cuerpo. Todo el mundo se vuelve sin caderas, sin pechos, sin rostro. Y ocultos bajo el hábito de carnaval (como un criminal deseo en el corazón, una tentación irresistible, un impulso que parece preordenado) yacen los gérmenes de algo: De una libertad que el hombre raramente ha osado imaginar para sí mismo. Uno se siente en este disfraz, libre para hacer cuanto se quiera sin prohibición. Los mejores asesinatos en la ciudad, los más trágicos casos de identidad equivocada son el fruto del carnaval del año; así como la mayoría de las historias amorosas comienzan o terminan durante esos tres días y noches durante los cuales se nos liberta de la esclavitud de la personalidad, de la servidumbre de nosotros mismos. Una vez dentro del capuchón de terciopelo, la mujer pierde al marido, el marido a la mujer, el amante a la amada. El aire se vuelve quebradizo, con el salitre de peleas y desatinos, de la furia de batallas, de agonizantes búsquedas de toda la noche, de desesperanzas. Nadie puede decir si está bailando con un hombre o una mujer. Las oscuras mareas de Eros, que demandan total secreto si van a inundar el alma humana, irrumpen durante el carnaval como algo por largo tiempo condenado, y alzan las formas de extrañas criaturas primitivas —las perversiones que son, supongo, el alimento de la psiquis— en formas que se pensaría que pertenecieron al Brocken (1) o a Eblis (2). Ahora el sátiro y la ménade escondidos pueden redescubrirse uno a otro y unirse. Sí, quién puede evitar amar el carnaval, cuando en él todas las deudas son pagadas, expiados o cometidos todos los crímenes, todos los deseos ilícitos saciados —¿sin culpa o premeditación, sin las penas que imponen la conciencia o la sociedad?</p>
         <p><name type="personAddName">Lawrence Durrell</name></p>
         <p>("Balthazar")</p>
         <p>(Traducciones de MITO)</p>
         <p>(1) Monte de Sajonia, en el cual se realizaba la noche de Walpurgis.</p>
         <p>(2) Eblis o Iblis, nombre musulmán del principe de los demonios.</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>